<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../resources/MJT/myletter.xsl"?> -->
<?xml-stylesheet type="css" href="graves.css"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
	<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
       <teiHeader>
          <fileDesc>
             <titleStmt>
                <title>Письмо №* 103. Гр. С. Н. Толстому.</title>
             </titleStmt>
             <publicationStmt>
                <publisher xml:id="DS">TolstoyLab</publisher>
                <date when="2015-21-07">21 September 2015</date>
		</publicationStmt>
             <sourceDesc>
                <biblStruct>
                   <analytic>
                      <author>Толстой Л.Н. </author>
                   </analytic>
                   <monogr>
                      <title level="m">Полное собрание сочинений. Том 59</title>
                      <imprint>
                         <pubPlace>Москва</pubPlace>
                         <publisher>Государственное издательство "Художественная литература"</publisher>
                         <date when="1937"/>
                      </imprint>
                   </monogr>
                   <series>
                      <title level="s">Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений</title>
                      <biblScope unit="vol">59</biblScope>
                   </series>
                </biblStruct><p><bibl>Печатается по автографу, хранящемуся в ГТМ. Впервые отрывок пз письма опубликован П. И. Бирюковым в Б, I, 1906, стр. 248—250 (с неверной датой «май»); в несколько большем виде дано П. А. Сергеенко в ПТС, I, стр. 49—51; в еще более полном виде в Бир., XX, 1913, стр. 141—143. —</bibl></p>
             </sourceDesc>
          </fileDesc>
          <encodingDesc>
             <tagsDecl> </tagsDecl>
          </encodingDesc>
          <profileDesc>
             <correspDesc>
                <correspAction type="sending">
                   <persName ref="PersonList.xml#L_N_Tolstoy">Л. Н. Толстой</persName>
                   <placeName ref="PlacesList.xml#PLACE">Велъбек.</placeName>
                   <date when="1855-07-03"> 1855 г. Июля 3. </date>
                </correspAction>
                <correspAction type="receiving">
                   <persName ref="PersonList.xml#RECEIVER">Гр. С. Н. Толстому</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
               <ref type="prev"></ref>            </correspContext>
             </correspDesc>
          </profileDesc>
       </teiHeader><text xml:id="Gr.S.N.Tolstomu_103">
	<body><opener>
		
						* 103<persName role="addressee" type="person">. Гр. С. Н. Толстому.</persName>
						<date>
							1855 г. Июля 3. Позиция на р. Велъбек.
						</date>
		
						<p rend="right">
Г-ну поручику Стрѣлковаго Императорской Фамиліи Полка Графу Толстому
						</p>
						<lb/>
						<p rend="Shapka left">
Начальника Горной Артилле- ріи Южной Арміи и Морскихъ и сухопутныхъ силъ, въ Крыму расположенныхъ, Артиллеріи Подпоручика и кавалера Графа Толстаго
						</p>
						<p rend="subtitle centerline">
Рапортъ.
						</p>
						</opener><p rend="left">
Вслѣдствіи продолжительнаго молчанія Вашего и моего Сіятельства, имѣю честь почтительнѣйше донести, что сіе обоюдно было весьма глупо, и что я съ своей стороны намѣренъ исправить сію ошибку и впредь не впадать въ оную, о чемъ по- корнѣйше прошу и Ваше Сіятельство. —
						</p>
						<p rend="right rightindent">
Начальникъ Горной Артиллеріи Подпоручикъ
						</p>
						<closer><signed rend="right">
Графъ Толстой.
						</signed></closer>
						<p rend="left">
№ 54
						</p>
						<p rend="left">
3 Іюля 1855 г.
						</p>
						<p rend="left">
Позиція при р. Бельбекъ.
						</p>
						<p rend="left">
Хотѣлъ было не писать больше ничего, съ тѣмъ, чтобы только узнать гдѣ ты (хотя я знаю, что ты былъ въ Суздалѣ, но долженъ былъ перейти въ Петербургъ, а самъ хотѣлъ ѣхать въПирагово),
							<!--320-->
							<pb n="321" xml:id="page_Tolstoy90_v1_321"/>
							нопотомъ вообразиль себѣ, какъ ты бы обозлился и нѣсколько разъ назвалъ бы меня — «самымъ пустяшнымъ малымъ», но главное, что самому захотѣлось разсказать и разспросить кое-что, хотя и сильно сомнѣваюсь, дойдетъ ли и когда къ тебѣ это письмо. Хотя ты вѣрно знаешь черезъ нашихъ,<note>Между письмами к Т. А. Ергольской от 7 мая и 4 августа было еще по крайней мере одно от конца мая, на которое отвечала Т. А. Ергольская 3 июля следующим письмом. Приводим его не полностью:
						</note>гдѣ и что я дѣлалъ, повторю тебѣ свои похожденія съ Кишинева, тѣмъ болѣе, что можетъ быть для тебя будетъ интересно то, какъ я их разсказываю, а поэтому ты узнаешь, въ какой я фазѣ нахожусь — такъ какъ ужъ видно моя судьба всегда находиться въ какой нибудь фазѣ. Изъ Кишинева 1-го Ноября я просился въ Крымъ, отчасти для того, чтобы видѣть эту войну, отчасти для того, чтобы вырваться изъ Штаба Сержпутовскаго, который мнѣ не нравился, а больше всего изъ патріотизма, который въ то время, признаюсь, сильно нашелъ на меня. — Въ Крыму я никуда не просился, а предоставилъ распоряжаться судьбой начальству; меня прикомандировали къ батареѣ въ самый Севастополь, гдѣ я пробылъ мѣсяцъ весьма пріятно, въ кругу простыхъ добрыхъ товарищей, которые бываютъ всегда особенно хороши во время настоящей войны и опасности. Въ Декабрѣ нашу батарею отвели къ Симферополю, и тамъ я прожилъ 1<note>Между письмами к Т. А. Ергольской от 7 мая и 4 августа было еще по крайней мере одно от конца мая, на которое отвечала Т. А. Ергольская 3 июля следующим письмом. Приводим его не полностью:
						</note>/2 мѣсяца въ удобномъ помѣщичьемъ домѣ, ѣздилъ въ Симферополь танцовать и играть на фортапьянахъ съ барышнями и охотиться на Чатырдагъ<note>Чатыр-даг — (от татарского «шатер-гора»). Одна из высших вершин крымских гор (в. 5003 ф.), расположенная на юго-восточном берегу полуострова.
						</note>съ чиновниками за дикими козами. Въ Январѣ опять была тасовка офицеровъ, и меня перевели въ бат[арею], кот[орая] стояла на горахъ въ 10 в. отъ Севастополя на Бельбекѣ.<note>Об этом см. прим. 4 к п. № 95.
						</note>Тамъ j’ai fait à la connaissance de la mère de Кузьма,<note>Я познакомился с Кузькиной матерью.
						</note>самый гадкій кружокъ полячишекъ въ батареѣ, командиръ, хотя и доброе, но сальное, грубое созданіе, никакихъ удобствъ, холодъ въ землянкахъ.<note>О командире и офицерах батареи в дневнике Толстого под 23 января записано: «Филимонов, в чьей я батарее, самое сальное создание, которое можно себе представить. Одаховский, старший офицер, гнусный и подлый полячишка, остальные офицеры под их влиянием и без направления». О Филимонове, кроме того, что его имя начиналось на букву «В», мы не располагаем никакими сведениями. В АТБ сохранилось письмо его дочери, которая в 1890-ых годах писала Толстому, что он остался должен ее отцу, как говорил ей последний.
						</note>Ни одной книги, ни одного человѣка, съ кот[орымъ] бы можно поговорить. И тутъ то я получилъ 1500 р. на журналъ, кот[орый] ужъ былъ отказанъ, и тутъ то я проигралъ 2500 р. и чѣмъ доказалъ всему міру, что я все такипустяшный малый, хотя предъидущія обстоятельства и могутъ быть приняты comme circonstances atténuantes,<note>как обстоятельства, уменьшающие вину.
						</note>все таки очень, очень скверно. Въ Мартѣ стало теплѣй, и пріѣхалъ въ батарею милый отличный человѣкъ Броневской, я сталъ опоминаться, а 1-го Апрѣля батарея во время самаго бомбардированія пошла въ Севастополь, и я совсѣмъ опомнился. Тамъ до 15 Мая, хотя и въ серьезной опасности, т. е. по 4 дня черезъ 8 дней дежурнымъна
							<!--321-->
							<pb n="322" xml:id="page_Tolstoy90_v1_322"/>
							батареѣ4-го бастіона, но весна и погода отличная; впечатлѣній и народа пропасть, всѣ удобства жизни, и насъ собрался прекрасный кружокъ порядочныхъ людей, такъ что эти 1<note>Между письмами к Т. А. Ергольской от 7 мая и 4 августа было еще по крайней мере одно от конца мая, на которое отвечала Т. А. Ергольская 3 июля следующим письмом. Приводим его не полностью:
						</note>/2 мѣсяца останутся однимъ изъ самыхъ моихъ пріятныхъ воспоминаний. 15 мая Горчак[ову] или Началь[нику] Артил[леріи] вздумалось поручить мнѣ сформировать и командовать Горнымъ взводомъ на Бельбекѣ — 20 в. отъ Сев[астополя], чѣмъ я чрезвычайно до сихъ поръ доволенъ во многихъ отношеніяхъ. Вотъ тебѣ общее описаніе, въ слѣдующемъ письмѣ напишу подробнѣе о настоящемъ. —
						</p>
						<p rend="left">
Адресомъ моимъ пожалуйста никогда не затрудняйся — всегда въ Главный Штабъ Крымской Арміи и больше ничего. — Про себя, кромѣ того, что тебѣ придетъ въ голову, напиши мнѣ пожалуйста двѣ вещи. 1) Зачѣмъ и отчего ты пошелъ на службу и доволенъ ты ли ею и 2-е) Чѣмъ ты рѣшилъ съ Машей.<note>Мария Михайловна Шишкина. О ней см. прим. 16 к п. № 12.
						</note>Вчера ночевалъ у меня Ферзенъ,<note>Герман Егорович Ферзен. О нем см. прим. 2 н п. № 12.
						</note>который у князя по особымъ по- рученіямъ, и немного поразсказалъ мнѣ про тебя. —
						</p>
	</body>
</text>
</TEI>
